<cesDoc id="sin-w-features-756" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-756.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>විකල්ප රූපවාහිනී
නාලිකාවක අසිරිය - රශ්මි ටී.වී.</p>

<p>''සන්නිවේදනය යනු ධනය
හිමි පන්තියට අවශ්ය පරිදි හැසිරවීමේ වැඩි හැකියාව සහිත අරගල භූමියකි. ප්රාග්ධනය හිමි පන්තිය
ජනතා මතය හැසිරවීමේ ආධිපත්යය සහිත පන්තිය වී තිබෙන්නේ සන්නිවේදනය නමැති අරගල භූමියේ
ගලිවර්ලා එම පන්තිය වන බැවිනි. එම නිසාම මහා සන්නිවේදන ක්රියාදාමයකුත්, චූල
සන්නිවේදන ක්රියාදාමයකුත් ලෙව සෑම විටම පවතී. ප්රාග්ධනය හිමි පන්තියේ සකලාකාර
ආධිපත්යයට එරෙහිව ජාතික නිදහස සමානාත්මතාව හා සහජීවනය වෙනුවෙන් සටන් වදින සෑම ජනතා
බලවේගයක්ම බොහෝවිට පදනම් වෙන්නේ මෙම චූල සන්නිවේදන විධි ක්රමය මතය."</p>

<p>එසේ සඳහන් වන්නේ ජනතා
විමුක්ති පෙරමුණේ ප්රචාරක අංශය මගින් නිර්මාණය කරන ලද රශ්මි ආදර්ශ රූපවාහිනී නාලිකාව
පිළිබඳ හැඳින්වීම් සටහනේය. සැබැවින්ම ලංකාවේ රූපවාහිනී මාධ්යයේ බහුවිධ හැසිරීම්
මානනය වන සාධකය ප්රාග්ධනය මිස අන් යමක් නොවේ. නිදර්ශනයක් ලෙස මධ්යස්ථභාවයකින් සිදුවිය
යුතු රූපවාහිනී දේශපාලන සාකච්ඡාවකදී පවා ප්රාග්ධනය හා බලය හිමි පන්තියට එහි යකා
නටන්නට වුව ඉඩ ලැබෙන අතර ඊට විකල්ප චූල දේශපාලන සාධකවලට මාධ්යයේ ඉඩ හසර ලැබෙන්නේම
නැත. ඇතැම්, තෝරාගත් චූල දේශපාලන සාධකවලට එහි ඉඩ ලැබෙන එකම අවස්ථාවක්
තිබේ. එය නම් ප්රාග්ධනය හා බලය හිමි පන්තියට කිසිසේත්ම අභියෝගයක් නොවන හා අවසාන
විග්රහයේදී ප්රතිගාමී අවශ්යතාවන්ටම සේවය කරන දේශපාලනික හෝ අදේශපාලනික බලවේගවලට
බලවත් සන්නිවේදන ක්රියාදාමය තුළ පොඩි කරණමක් දෙකක් ගසන්නට ඉඩ ලබාදී තිබීමය. වර්තමාන
රූපවාහිනී මාධ්යයේ අපක්ෂපාතීත්වය ඒ සා තිරස්චීනය.</p>

<p>ජවිපෙ විසින් නිර්මාණය කරන
ලද ආදර්ශ රූපවාහිනී චැනලය පිළිබඳව අපට කතා කරන්නට සිදුවන්නේ මේ මහා සන්නිවේදන
ක්රියාදාමයේ අධිපතිවාදී මාධ්ය පිළිවෙත ඉතා දෘඪ සංරචකයක් ලෙස සමාජය ආවරණය කරගෙන
සිටින යථාර්ථයක් තුළය. මෙම ආදර්ශ නාලිකාවේදී තෝරාගත් අංග කිහිපයක් සම්බන්ධයෙන්
සිය ජනමාධ්ය ස්ථාවරය ප්රකාශ කරන ජවිපෙ එහිදී අදාළ විෂය කාරණා සම්බන්ධයෙන් ඉසියුම්
විවරණයක යෙදේ. </p>

<p>ඔවුන් සිය චැනලය ආරම්භ
කරන්නේ මේ මොහොතේ වඩා වැදගත් මාතෘකාවක් ලෙස පෙනෙන බලශක්ති අර්බුදය සම්බන්ධයෙන් නව
යෝජනා හා විසඳුම් පිළිබඳ කථිකාවක් වන දීආලෝකය" වැඩසටහනෙනි. එහිදී බලශක්ති
අර්බුදයට හේතු භූත වන ඉතා සියුම් කාරණා පවා විනිවිදින අතරම ඒවා විද්යාත්මකව විග්රහ කෙරෙන
මානයකට වැඩසටහන ගෙන එන්නට ද රශ්මි නිමැවුම්කරුවෝ අමතක නොකරති.</p>

<p>ලොව පතල විද්යාඥයකු වන
ආචාර්ය ඒ.එන්.එස්. කුලසිංහ හා ප්රකට පරිසර විද්යාඥ පියල් පරාක්රම යන මහත්වරුන් මෙහිදී
දක්වන අදහස් ඉතා ප්රයෝජනවත්ය. බලශක්ති අර්බුදය සම්බන්ධයෙන් ආසන්න අවධිය තුළ
අදහස් විමසීමේදී ලංකාවේ මහා සන්නිවේදන ක්රියාදාමයට කුලසිංහ වැනි අයෙකු වැදගත් වූයේ
නැත. නමුත් ජවිපෙ මේ ප්රශ්නයේදී කුලසිංහ වැනි මහා ප්රාඥයකුගේ අගය වටහා ගෙන තිබීම
පැසසුම් කටයුතුය. එමෙන්ම පියල් පරාක්රමලාගේ ජනතාවාදී සමාජ එළඹුමද ලංකාවේ මහේක්ෂ
නිෂ්පාදන අධිකාරියට වුවමනා නැත්තේ පියල්ලාගේ ප්රවිෂ්ටය හැමවිටම රට උලා කන පාලක
පන්තියට එරෙහිව යන එකක් නිසා විය හැකිය. බලශක්ති අර්බුදයට පිළියම් ලෙස සී.එෆ්.එල්.
විදුලි පහන් පාවිච්චිය හා සූර්ය කෝෂ පරිහරණය ගැන දීආලෝකය" වැඩසටහන තුළින් අවධාරණය
කර තිබීම මේ මොහොතේ විෂය ප්රායෝගික අවශ්යතාවක් සම්පූර්ණ කිරීමක් බව පෙනේ. මේ
බලශක්ති අර්බුදය පිළිබඳ සාකච්ඡාව අතරතුර විකාශය වන පරිගණක තාක්ෂණය ඇසුරින් තැනූ ගස්
කැපීම, පැටවීම හා වන විනාශය දීක්වෙන තත්පර කිහිපයක වැඩසටහන ද සාකච්ඡාවේ අඛණ්ඩතාව
රැකගැනීමට ඉවහල් වන යෙදුමකි.</p>

<p>සාමාන්යයෙන් මහා
සන්නිවේදන ක්රියාදාමය තුළදී ඉතා වැදගත් සාකච්ඡාවක් අතරමැද පවා ක්ෂණිකව,
පොරොන්දු ඉටු කරන සංවර්ධන ලොතරැයිය හෝ මදුරු දඟර රූපවාහිනී තිරය මත දිස්වේ. ඒවා
සාමාන්ය මිනිස් සදාචාරය ගැන පවා නොසිතා සියල්ලම වෙළෙඳාම පිණිසයි යන තේමාව ගුරු
කොට ගෙන කරන ලද ක්රියාවන් විය හැකිය. රශ්මි නාලිකාවේදී ජවිපෙ වැඩ කරන ජනතාව සම්බන්ධයෙන්
දීන්වීමක් හෝ වන විනාශය දීක්වෙන රූප භාවිතා කරන්නේ ඒ මොහොතේ සාකච්ඡා කෙරෙන විෂය
සන්දර්භයේ අඛණ්ඩතාව නොබිඳෙන අන්දමින් මෙන්ම ඇතැම්විට ඌණ පූර්ණයක් කරමින් වීම මෙහිදී
මතුකළ යුතු වැදගත්ම කාරණයකි.</p>

<p>රශ්මි නාලිකාවේ ප්රවෘත්ති
(අපේ විත්ති) ඉදිරිපත් කරන පිළිවෙල ද බෙහෙවින්ම සදාචාර සම්පන්නය. රූපවාහිනී
ප්රවෘත්ති කාලසීමාව තුළත් හැකිනම් ලංකට් එක පවා විකුණාගන්නා නින්දිත පිළිවෙතින්
බැහැර සමාජ සාධනීය ආදර්ශයක් ලබාදෙන්නට ආදර්ශ ප්රවෘත්ති විකාශයේදී රශ්මි නිර්මාතෘවරුන්
පියවර ගෙන තිබේ.</p>

<p>සාමාන්යයෙන් Shadaw Cabinet යන තත්ත්වය අපට
දේශපාලනය තුළ නිරන්තරවම අත්දකින්නට ලැබේ. එයින් ගම්යමාන කෙරෙන්නේ ආණ්ඩුවේ එක්
එක් අමාත්යාංශ විෂයයන් සම්බන්ධයෙන් ඊට විකල්ප ලෙස තොරතුරු සොයා බැලීමට විපක්ෂයේ
කණ්ඩායමක් පත්වීමය. ජවිපෙ රශ්මි ප්රවෘත්ති විකාශයේදී මේ Shadaw cabinet තත්ත්වය ඉක්මවා යන
බවක් පෙනේ. ඔවුන් එහිදී සෑම විෂයයක් සම්බන්ධයෙන්ම ඒසා සංවේදීව ප්රවෘත්ති මූලාශ්ර කරා
ගොස් වඩා විධිමත් හෙළිදරව්වකට මග පාදා ගනී. </p>

<p>රශ්මි නාලිකාවේ තෙවැනි
වැඩසටහන ලෙස නිර්මාණය කර තිබෙන ''දීක්ම" කාලීන දේශපාලන සංවාදයකි.</p>

<p>එහිදී මේ මොහොතේ
වඩාත්ම වැදගත් ප්රශ්නය වන ජාතික ගැටලූව සාකච්ඡාවට බඳුන් කෙරෙන අතර සාකච්ඡාවට සහභාගි වන
ජවිපෙ ප්රධාන ලේකම් ටිල්වින් සිල්වා හැකි තරම් අධ්යාපනික මට්ටමකින් අදාළ ගැටලූව
පිළිබඳ කරුණු පැහැදිලි කිරීමක නිරත වේ. රශ්මි ආදර්ශ රූපවාහිනී නාලිකාවේ අවසාන
අංගය වන්නේ ''ලකුණ" යනුවෙන් නම් කර ඇති ලංකාවේ ඉතිහාසය පිළිබඳ ගවේෂණාත්මක
තොරතුරු රැසක් අනාවරණය කෙරෙන වැඩසටහනයි. සැබැවින්ම ලාංකීය අධ්යාපනයෙන් සාහිත්යය සේ ම
ඉතිහාසය වැනි වැදගත් විෂයයක් පිටමං කර තිබෙන තත්ත්වයක් තුළ දෘශ්ය මාධ්යය හරහා
වඩාත්ම හොඳින් රටේ ඓතිහාසික කරුණු පිළිබඳව පළල් විමර්ශනයක් කළ හැකිය.
අධිපති මාධ්ය විසින්, ඉතිහාසයට වෙළෙඳ පොළක් නැතිවීම හේතු කොටගෙන එය සිය
වෙළෙඳ සන්දර්භයෙන් ඉවත් කර තබන ලද නමුත් රශ්මි නිර්මාපකයෝ එම විෂය පිළිබඳ
සැලකිය යුතු අවධානයක් යොමු කර තිබේ. එහිදී ඔවුන් අනුදක්නේ මුදල් සමඟ පටලවා නොගත්
උත්තුංග ජනමාධ්යකරණයකි. එය බෙහෙවින්ම අසීරු කටයුත්තක් විය හැකිය. එහෙත් මේ මොහොතේ
අත්යවශ්ය වන්නේ ද එයයි.</p>

<p>රශ්මි නිර්මාණකරුවන්
පිළිපන්ව ඇති මාධ්ය භාවිතාව නිදහස් හා නිරවුල් එකකි. එහි වැදගත්ම ලක්ෂණය වන්නේ
අධිපති මාධ්ය පැකේජයේදී මෙන් කරකවා අත හැරීමට බඳුන් නොවී රශ්මි ආදර්ශ මාධ්ය භාවිතාව සමඟ
බුද්ධියෙන් ගනුදෙනු කිරීමට හැකියාව ලැබී තිබීමය.</p>

<p>විමලනාත් වීරරත්න                                          </p>

<p> </p>

<p>නිිදහසේ අපේක්ෂාව
දේදුන්න </p>

<p>වේදනාවේ සුසුම් අවකාශයට
මුදා හල උතුරු - නැගෙනහිිර අරගලීය බිම්පෙත අලූත් පැතුමන් පුරමින් හිස් අහස දෙස ඇස්
අයා සිටී. අලූත් වැස්සක බලාපොරොත්තුවෙනි. දේදුන්නෟ නිදහසේ අපේක්ෂාව එයයි. </p>

<p>දෙමළ ජාතික අරගලය
පිළිබඳ පින්ථණු පුවතින්ද, වෛරීය ලියමන්ද, ස්වෛරීය මිත්යාවන්ද ලඹ දුන්
දකුණේ සිංහල මාධ්ය අවකාශයේ නොපිරූ යථාර්ථය පිණිස දෙමළ විමුක්ති කොටි සංවිධානය
විසින් සිංහල ප්රකාශනයක් එළිදක්වනු ලැබ ඇත. එය දීදේදුන්න" නමි. ටැබ්ලොයිඩ් ප්රමාණයේ
පිටු අටක්් පුරා, සිංහල සමාජය ආමන්ත්රණය කරන ''දේදුන්න" කිසිදු ද්වේශයක් පළ
නොකරයි. එහි සැබෑ ලෙසම ඇත්තේ නිදහස පිළිබඳව එන දෙමළ ප්රජාවගේ
ආත්මකතනයයි. දෙමළ සටන්කාමීත්වයේ ප්රතිබිම්බයයි. පීඩනයෙන් අත්මිදීම පිළිබඳව වන
යථාර්ථයේ නිම්නාදයයි.</p>

<p>පළමු පිටුවෙහි
විමුක්ති කොටි නායක ප්රභාකරන්ගේ සුවිශාල සේයාරුවක් පළ කොට ඇත. ඉකුත් නොවැම්බර්
26 දින සැමරූ මහවිරු දින ප්රකාශයේ උපුටනයක් ඒ සමඟ සටහන් කොට ඇත.</p>

<p>දීදෙමළ ජනයාට අවශ්ය තම
ජාතික අනන්යතාව රැක ගනිමින්, සිය නිජබිමේ සාමයෙන්ද, ගෞරවයෙන්ද ජීවත්වීමයි.
ඔවුන්ට අවශ්ය සිය දේශපාලන සහ ආර්ථික ජීවිතය තීන්දු කිරීමේ අයිතියයි. දෙමළ ජනතාවගේ
ප්රධානතම දේශපාලන අභිලාශය මෙය වේ. මෙය ත්රස්තවාදයක්වත් බෙදුම්වාදයක්වත් නොවේ. මේ
ඉල්ලීම් සිංහල ජනයාට කිසිසේත් හානිදායක නොවේ. සිංහල ජනතාවගේ දේශපාලන නිදහස
මෙයින් කිසිසේත්් අඩු කොට නොසැලකේ.</p>

<p>ඔවුන්ගේ සමාජ- ආර්ථික
හා සංස්කෘතික ජීවිතය සඳහා ඇති අයිතිය කිසිසේත් අවතක්සේරු නොකෙරේ. දෙමළ
ජනයාගේ අභිලාශය වන්නේ සිය භූමියේ ජීවත්වෙමින් තමන් පාලනය කර ගැනීමේ අයිතිය
ලැබෙන්නාවූ දේශපාලන විසඳුමකි. ස්වයං තීරණය මත පදනම් වූ දේශපාලන විසඳුමක් යනුවෙන්
දෙමළ ජනතාව අදහස් කරන්නේ මෙයයි."</p>

<p>මේ වූ කලී දෙමළ
ප්රජාවගේ දෝමනස්සයන් විප්ලවීය විමුක්තිකාමී අනවරත අරගලයක් දක්වා ප්රතිනිර්මාණය කළ
මහා දේශපාලන ප්රවාහයක නියාමකයෙකු තමන් පීඩාවට පත් කළ ජාතිකයෙක් කෙරෙහි දක්වන
ආකල්පයයි. මෙය සිහන්ථන්ට එරෙහි සටහන් නොව ජාතියක නිදහස පිණිස වන සටනක් බව ඔහු අවධාරණය
කරයි. වෙළෙඳ පොළ අර්ථ කේන්ද්රීයව ජනමාධ්ය ගණිකා වෘත්තීයේ යෙද වූ ප්රාග්ධන
හිමිකරුවන් සහ මාධ්යකරුවන් යැයි වෙස්ගත් වෙළෙඳ තැරැව්කරුවන් මේ තාක් සිදුකළේ
දෙමළ සමාජය කෙරෙහි සතුරු ආකල්පයක් සිංහල සමාජය තුළ පවත්වාගෙන යාමට අවශ්ය
කොන්දේසි සපිරීමයි. විමුක්ති කොටි ත්රස්තවාදීන් ලෙස හංවඩු ගැසීමත්්, හමුදා
සොල්දාදුවන්, රණවිරුවන් ලෙස බෞතීස්ම කිරීමත්් සිදු කෙරෙන්නේ මෙකී ඊනියා මාධ්ය
වපසරිය තුළයි. දේදුන්න දකුණේ සිංහල මාධ්ය අවකාශයට අභියෝගයක් වන්නේ එකී
අරුතෙන්්. </p>

<p>සිංහල සමාජය තුළ
මිථ්යාව වැපිරූ ඊනියා, මාධ්යකාරයන් සහ මුදලාලිලා දීදේදුන්න" දීකීමෙන් සසලව ගොස්
ඇති සෙයකි. දේදුන්නේ ලිපි උපුටා දක්වමින්ද, කතුවැකිය පවා පළකරමින්ද තම ලේ
වැකුණු දීත් සෝදා ගැනීමට ඔවුන් යත්න දීරූවද ''දේදුන්න" ප්රකාශකයන්ට සිංහල ජනමාධ්යයේ
නිරුවත පිළිබඳ මනා අවබෝධයක් ඇති බව නොකිවමනාය. ''දේදුන්න" තුළ වන ප්රධාන
පුවත සිංහල ජනමාධ්යයන්ගේ විකෘතිකිරීම්වලට පිළිතුරක් වැන්න.</p>

<p> ~~brK;sjq uqyqfoa ienE isÿùu¶ uefhka jk m%Odk
mqj; fmd,sia yd ;s%úO yuqod ks,OdrSka u; hefmk" wú fjf</p>

<p>''ආදර
සොහොයුරනි!, සොහොයුරියනි ''සොහායුරනි, සොහොයුරියනි" කියා මා ඔබ
අමතන විට ඔබ පුදුමයට පත්වීමට පුලූවන. මන්ද, අප පීඩාවට පත් කළ රජයන් යටතේ සිටින
ප්රජාව ඔබ නිසා අප දෙජාතිය අතර එදිරිවාදිකම් තිබුණ නිසාය. රටේ ස්වෛරීභාවය හා භෞමික
අඛන්ඩතාව යන කඩතුරාවට මුවා වී අප ප්රදේශයේ භූමිය අල්ලාගෙන ඉන් අප ජනතාව පළවා
හරිමින් සමූලඝාතනය කරන්න රජයන් විසින් පාවිච්චි කරනු ලැබූ සෙබන්ථන්ගේ අසරණ මව්පියන්,
සොහොයුරු සොහොයුරියන් ඔබයි. එය තමයි අමිහිරි ඇත්ත. එහෙත් එයයි යථාර්ථය. එසේ
වුවත් අද අපි එය භාරධූරව නොසළකමු."</p>

<p>එලෙස ඇරඹෙන ලිපිය පුරා
ම පවතින්නේ සහෝදරත්වය පිළිබඳව වන සහෘද ආයාචනයයි. ඉතිහාසය පුරා සිංහල ආණ්ඩු
මගින් දෙමළ සමාජය මත පැටවූ පීඩාව සියුම් හුයක් බඳුව ඒ තුළ විග්රහ කෙරෙතත් වදන්
භාවිතයෙහි ඇත්තේ තියුුණු බවකි. සංයමයකි. සංහිඳියාවකි.</p>

<p>''යුක්තිය සඳහා වන අපේ
හඬට සවන් දෙන්න, දීන්වත් ඔබ පෙරට එන්න, පෙරට ඇවිත් සූදානම් වන්න. කාලයක්
මුලූල්ලේ අප පිළිබඳව ඔබ අතර පතුරුවනු ලැබූ මිථ්යාවන්ගෙන් මිදී අප පිළිබඳ ඇත්ත
දීනගන්න ඉදිරිපත් වන්න. පරම්පරා, ගණනාවක් මුන්ථල්ලේ නිත්යානුකූල ලෙස අප මත පැටවූ
පීඩාව, ඝාතනය, හිංසාව, ලිංගික අපරාධ බඩගින්න හේතුවෙන් අප
ආත්මවලින් ගලා හැලී මේ බිමේ හැම තැනම තැවරී තිබෙන ලේ පැල්ලම් පිසදා දමන්න එන්න.
පිස දා දමා සැනසීමේ වචනයක් අපට කියන්න එන්න".</p>

<p>ඒ හඬක් නැත්තවුන්ගේ
හෘදය සාක්ෂිියේ හඬයි. දීවන්නියේ සිට ලියමි." මැයෙන් යුත් සෙසු ප්රධාන ලිපියද සෘජුවම
සිංහල සමාජය ආමන්ත්රණය කෙරෙන ලිපියකි. ඊට අමතරව දෙමළ සමාජය තුළ වන ප්රධාන
ප්රශ්්න ප්රවෘත්තිමය කෝණයකින් වාර්තා කොට ඇති අතර වෙනත් දෙමළ ප්රකාශනයන්ගෙන්
උපුටා ගත් කෙටි සටහන්ද දේදුන්න තුළ වේ. ්9 යනුවෙන් මැයෙන් වන තීරු ලිපියද
සුවිශේෂ බසක් වහරයි.</p>

<p>මේ සියල්ල අතර වඩා
වැදගත් වන්නේ දේදුන්නේ මුඛ්ය අරමුණ විග්රහ කෙරෙන කතුවැකියයි. එය ශීර්ෂ ගන්්වා
ඇත්තේ දීසාමය සඳහා එඩිතර වන්න" ලෙසිනි.</p>

<p>සාමය සඳහා වන මන්දගාමී
ගමන පිළිබඳවද, ඊට අකුල් හෙළන ප්රතිගාමී බලවේගයන් පිළිබඳවද,
නිවහල් සමාජ පරිණාමයක් සිදුවන්නේ කෙසේද යන්න පිළිබඳවද ගැඹුරුතර විග්රහයක් ඉන්
සැපයේ. දේදුන්න සැබෑ ලෙසම සමාජ අපේක්ෂාවක් සහ අවශ්යතාවක් බව අවධාරණය කරන අතර
කතුවැකියෙන් කොටසක් උපුටනය කරමින් මෙම නොනිමි සටහනට විරාමය තබමි.</p>

<p>උතුරේත් - දකුණේත්
ජනතා අභිලාශයන් සාමයට මේ තරම් පක්ෂව ඇති අවස්ථාවක සාම කි්රයාදාමය වේගවත් නොවන්නේ
ඇයි. ස්ථිර අධිෂ්ඨානයත් එඩිතරකමත් වැදගත් වන්නේ මෙහිදීයි. අවුරුදු විස්සක්් යුද වැදුණු
දේශයක සාමය සඳහා කැපවෙන්න එඩිතරකමක්්් අවශ්යයි. සියලූ ජාතීන් ගෞරවයෙන් සහ
සමානාත්මතාවයෙන් ජීවත්වෙන අනාගතයක් ඇති කරන්න පුලූවන් වෙන්නෙ එහෙමයි.</p>

<p>අපි ඊට හැම විටම කැප වී
සිටිමු. සිංහල ජනතාවට අපේ විවෘත පණිවුඩය එයයි.</p>

<p>මංජුල වෙඩිවර්ධන </p>

<p>එන්න ''පේන" බලන්න</p>

<p>මම චිත්රයක් අඳිමින් හිටියෙ.
ඔහොම ඇඳ ඇඳ ඉන්නකොට මඳ විරාමයක් අවශ්ය වුණා. මං පුටුවෙන් නැගිට්ටා. පින්සල වීදුරු
මේසය මත තිබ්බා. මේසෙ වීදුරුවෙ තීන්ත පැල්ලම් වැදිලා. විවිධ වර්ණ, මට ඒක පෙනුනෙ මම
අඳිමින් හිටිය චිත්රයට එහා ගිය අපූර්වත්වයක්. මම වීදුරුව යටින් විදුලි බුබුලක් දීල්වූවා. මට
පෙනුනෙ පෙර නොවූ විරූ රූපයක්. ඒක මට අලූත් අද්දීකීමක් වුණා. නමුත් ඒක පෙනුනෙ මට
විතරයි. මම හිතුවා මේ අත්දීකීම මගේ සහෘදයන්් එක්ක බෙදා ගන්න. මේ දේ අනිත් අයට
පෙන්නන්න පුන්ථවන් එකම විදිහ තමයි ඡායාරූපයකට නැගීම. මං ගත්තා පින්තූරයක්. ඒකෙ තිබුණෙ
මගේ අලූත් අද්දීකීම. මම ඒක ඡායාරූප ප්රදර්ශනයකට දීම්මා. රිජෙක්ට් වුණේ නෑ. ඒක තේරිලා
තිබුණා, මං ඒකෙන් තේරුම් ගත්ත මට දීනුන දේ ඒ ආකාරයෙන්ම නොවුණත් ඉන් යම්කිසි
කොටසක් හෝ සෙසු අයටත් දීනෙන බව, ඒකයි මගේ මේ කුන්ථඳුල් ඡායාරූප ප්රදර්ශනයේ
මූලාරම්භය.</p>

<p>මේ විදිහට පවසන්නෙ සමීර
ජයසුන්දර බණ්ඩාර නම් වන තරුණ නිර්මාණාත්මක මානවකයා. ඔහුගේ පළමු ඡායාරූප ප්රදර්ශනය
දීපේන"  මැයෙන් යුක්තය. මේ මස
12,13,14, දිනයන්හි කොළඹ කලාභවනෙදි පැවැත්වෙනවා. යථාරූපයෙන් ඔබ්බට
ගියා නිර්මාණාත්මක නිමේෂ 60 ක් පමණ එහි පෙලගස්වා තිබෙනවා. ඒ සේයාවන්ට නිෂ්චිත
අර්ථයක් නෑ. තම තමන්ගේ දෘෂ්ඨි කෝණයනට අනුව, තම තමන්ගේ දීකීමෙහි දිග පළලට
අනුව එම නිර්මාණ සමුච්චය විඳගත හැකියි.</p>

<p>චිත්ර හා මූර්ති කලාවෙහිදී
එක සේ බුහුටිකම් දක්වන සමීර තම ප්රධානතම නිර්මාණාත්මක ප්රවේශය වශයෙන් තෝරාගෙන ඇත්තේ
ඡායාරූපකරණය. එය, කලා භාවිතයක් සේ දකින ඔහු ඊට සපයන නිර්වචනය මෙබඳුයි.</p>

<p> ~~l,dj ksYaaÑ;j w¾:l;kh lrkak nE' kuq;a
ñksiqiakag okjkak mq¿jka m%Odk;u ud¾.h ;uhs l,dj' ñksiqkaj ksjerÈ jk ud¾.hla
u; ;nkakg;a" Tjqka fkdu. hjkakg;a l,djg mq¿jka¶'</p>

<p>සමීරගේ නිර්වචනය
තුළින් මතුවන ප්රධානතම ගැටලූව තමයි ඔහු දීපේන", තුළින් සමාජය මත තබන
සංවේදීතාව මිනිසුන් සුමගට යොමු කරන්නේද, නොමඟට යොමු කරන්නේද යන්න. මන්දයත්
සමීරගේ නවමු කලා භාවිතය පිළිිබඳඪ නිශ්්චිත අර්ථ නිරූපනය මේ වනතුරුත් නොමැති
බැවිනි. කිසිදු විචාරාක්ෂයක් තවමත් සමීරගේ වර්ණ, හැඩතල සහ ආලෝක ලප මත පතිත වී
නොමැති බැවිනි.</p>

<p> ~~uu okakE fï m%o¾Ykfhka iyDohka ;=</p>

<p>සමීරට අවසාන වශයෙන්
සහෘදයන්ට, කියන්න තියෙන්නෙ මේකයි.</p>

<p>එන්න ''පේන" බලන්න</p>

<p>මංජුල වෙඩිවර්ධන </p>

<p> </p>

<p>සිතිවිලි</p>

<p>ඉතිහාසය ඉගෙන ගත
හැක්කේ වර්තමාන ගැටලූවල මුල සෙවීමෙනි. </p>

<p>''.. තරුණ පරම්පරාව
තුළ සාහිත්ය ගැන ඇල්මක් ඇති කරන්න පුන්ථවන් හොඳම ක්රමය සමකාලීන කතුවරයින්ගේ
කෘති පිළිබඳ අධ්යයනයකින් ය කියලයි මම හිතන්නේ. ඒ මොකද සමකාලීන කතුවරයින්
යොදා ගන්න භාෂාව, ඒ ගොල්ලන්ගෙ කාර්ය සැලකිල්ල ආදිය තමයි තරුණ සිසු පරපුරෙත්
සිතුම් පැතුම් ආදියට වඩාත්ම සමීප වන්නේ. ඊට පස්සෙ තමයි තරුණ සිසුවන්ට පේ්රමය හා
මරණය, බලාපොරොත්තු හා ඒවා සුන් වීම, හුදකලාව හා වීරත්වය යන දේවල් ගැන
හෝමර් නැත්නම් සර්වන් ටේස් වැනි ලේඛකයින් ලියූ දේ ගැන උනන්දුවක්, ආසාවක්
ඇති වෙන්නෙ. ඉතිහාසයත් ඉගෙන ගන්න පුන්ථවන් මේ විදිහට. ඒ කියන්නේ. වර්තමාන ගැටලූවල මුල
සෙවීමෙන්. </p>

<p>හැම දෙයක් ම උගන්නන්න
මහන්සි ගැනීමත් වැරැදි යි. යම් කිසි සැකැස්මක් හරිගස්ස ගන්න ප්රමාණවත් වන ප්රධාන සිද්ධි
හා ගැටලූ ටිකක් පමණක් ඉගැන්නුවහම ඇති. පොතුත් ටිකයි පාවිච්චි කරන්න ඕන. හැබැයි ඒ
පොත් ටික ආසාවකින් කියවන්න ඕන. කියවීම මැරිච්ච වචනවලින් පිරුණු සොහොන් බිමක් මැදින්
කරන ගමනක් වගේය කියල නො හිතෙන විදියට කියවීම කරන්න පුන්ථවන් එකම විදිය මේකය. කියවීම
සාර්ථක වෙන්නෙ කියවපු දේ කියවන්නගෙ හිතේ කා වැදුනොත් විතරයි. පොතේ දීනුම හා
අනිවාර්යයෙන්ම සම්බන්ධ දීනුම මුල් කරගත් ව්යාජ අධ්යාපන ක්රමයකුත් තියෙනවා. ඒකත් එක්තරා
විදිහක මරණයක් වගෙයි. මේක හරියට ගැටන්බර්ග්ට ඉස්සෙල්ල සංස්කෘතිය කියල කිසි දෙයක්
තිබුණෙ නැතුව වගෙයි..."</p>

<p>අ"නස්ටෝ සබාටෝ</p>

<p>ස්පාඤ්ඤ භාෂාවෙන් ලියන
ආර්ජන්ටිනියානු නවකතාකරු</p>

<p>පර්සි : වාද
බයිලාවේ කාහල නාදය</p>

<p>''ඇත්තෙන්ම
මේක පිස්සුවක්. මේ පිස්සුවම තමයි ශිල්පය ගොඩනගාගන්න අවශ්ය වන සතත අභ්යාසය වෙන්නෙත්.
මං බයිලා කියන්න පටන් ගත්තු කාලෙ පාරෙ යනකොටත් නිකම්ම කොහොම හරි ඇඟිල්ල දික්වෙලා
බයිලයක් කිියවෙනවා. ඇඟිල්ල දික්වෙන්නෙ පාරෙ යන මිනිහෙකුට හෝ ගෑනුු කෙනෙකුට
වෙන්නත් පුන්ථවන්. නමුත් ඒක තමයි මට ලැබුණ හොඳම අභ්යාසය".</p>

<p>ඒ බයිලා
ගායන ශිල්පි ලක්ෂපතියේ පර්සි රාජපක්ෂ සිය බයිලා ගායන ඉතිහාසයට අප කැඳවාගෙන යන්නට පෙර
කළ හැඳින්වීමකි. පසුගිය දවසක උදීසන ඔහුගේ නිවසට අප ගොඩවදින විට පර්සි රූපවාහිනියේ
ප්රවෘත්ති නරඹමින් සිටියේය.</p>

<p>බයිලා
කාරයොත්, පත්තරකාරයෝ වගේ තමයි. 
ks;ru ksõia .ek wjOdkfhka bkafk' wehs wo ? nhs,d ;rfÛlg .syska rfÜ m%Odk
isÿùula .ek nhs,d lshkak jqfKd;a m%jD;a;sh yßhg ±kf.k bkak ´fk' ke;akï wfkla
nhs,dldrfhd w;r ijq;a;= fjkjd' b;sydfika wdfjd;a tfyuhs" idys;Hfhka
wdfjd;a tfyuhs'¶</p>

<p>පර්සි
උපන්නේ 1958 වසරේ මොරටුව ලක්ෂපතියේදීය. දීනට පදිංචි වී සිටින්නේ රත්මලානේ බොරුපනය.
යාන්තම් වයස අවුරුදු දහසය පිරෙන විටම ගමේ පැවැත්වුණු සාජ්ජ වලට සහභාගී වූ පර්සිට 1975
අගෝ. 20 වැනිදා අඟුලානෙදි සිය ප්රථම වාද බයිලා තරඟයට ඉදිරිපත්වන්නට අවස්ථාව ලැබිණි.</p>

<p>''මේක 22 න්
පහළ තරඟයක්. නමුත් ඒ වෙනකොට මට තරඟෙකට බයිලා කියල තිබුණෙම නැහැ. කල්දෙමුුල්ලෙ
කරුණාදාස කියල අඳුරන සාජ්ජකාරයෙක් තරඟයෙදි කියන්න මට බයිලා 13 ක් ලියලාදුන්නා. හැමදාම
හවසට හවසට ගිල්බට් පීරිස් කියන මාස්ටර් මට බයිල 13 ටම තාල ඉගැන්නුවා.</p>

<p>අපි දහ
දොළොස් දෙනෙක් එක්කහුවෙලා අඟුලානෙ වැල්ලෙ එක එක්කෙනාගෙ ගෙවල් වල මාස්ටර්ව
නවත්ත ගෙන රෑට රෑට බයිලා පුහුණු වුණා. කොහොම හරි මම තරඟෙට ගියා කිියමුකො. එතනදි
බයිලා දීහතුන මදිවුණා. මම තාලවල පුරුද්දට තව බයිලා හද හද කියලා අන්තිමේ තරඟෙනුත්
දිනුවා.</p>

<p>මේ අවදියේදී
ලංකාවේ නම ගිය බයිලා ගායකයින්ව සිටියේ මරදානේ රූබන් පෙරේරා, තොටලඟ
කුසුමපාල, කිරිබත්ගොඩ පවුලිස්, මෝදර ජස්ටින්, කොම්පඤ්ඤවීදියේ
ආනන්ද තිස්ස, ගල්කිස්සේ මිල්ටන් සිල්වා, රත්මලානේ ටෙඩී ගුණතිලක වැනි
ශිල්පීන්ය. සමස්ත ලංකා මට්ටමේ වාද බයිලා තරඟවලට ඉදිරිපත්වීමට අවස්තාව සැලසුණේ එම
ප්රධාන ශිිල්පීන් වෙතින් නිර්දේශ වුවන්ට පමණි. නිර්දේශ කරන්නට ප්රවීණයකු නැති කෙතරම්
දක්ෂ නවකයෙකුට වුව ප්රධාන මට්ටමේ තරඟවලට සහභාගීවීමේ ඉඩ ප්රස්ථාව නොලැබේවි.</p>

<p> ug;a ku .sh .=frla ysáfh keye' kuq;a
fldïm[a[ùÈfh wdkkao ;siai 76 wjqreoafo thdf.a f.da,fhla yeáhg udj .,alsiafi
;snqKq ;rfÛlg ±ïud' uu taflka y;rjekshd jqKd' Bg miafi ug lsis wjia:djla ,enqfK
keye' iEfykak lems,s ;snqKd' nhs,d ;rÛ ;shkjd' ta;a m¾isf. ku tajfh keye' ta
w;fr uu wjqreÿ 02 la ú;r fiarejdú, .sys,a,d f.dú;eka lrd' kuq;a fyafkÈ
l=UqqfrÈ;a wrlg" fïlg weÛs,a, Èla lr,d nhs, lsshfjk tl k;r jqfKaa kE'
nhs,d lshkak ´k ksidu 78 foie( udfi wdfh;a uu fld</p>

<p>ඒ
අවුරුද්දෙම නිදහස් දවසෙ ගෝනවල සුනිල් අයියා කිරිබත්ගොඩ තරඟයක් සංවිධානය කරා.
කිරිබත්ගොඩ පවුලින් අයියයි, තොටළඟ කුසුමෙ අයියයි එතන හිටිය ප්රධාන ගායකයො.
එදත්් මං පළවැනියා. නමුත් රිසාල්ට් එක කියන්න එපා කියලා කවුද විනිශ්චය මණ්ඩලයට
බලපෑම් කරලා. සුනිල් අයියා මේක දීනගෙන නැග්ගා වේදිකාවට. මේ .. අනං.. මනං.. ඕනෙ නෑ...
කවුරු දිනලා තිබුණත් රිසල්ට් එක හරියට දෙන්න කියලා එයා කිව්වා. ඊට පස්සෙ ජයග්රාහකයා
හැටියට මට ලොකු ජොග්ගුවක් හම්බවුණා. එතනදි තෑගි මාරු කරලා අනෙක් දෙන්නට ලොකු තෑගි
දුන්නා. මට ඒ වෙනකොට තෑගිි වැඩක් නෑ. දිනන්න විතරයි ඕනෙ.</p>

<p>පර්සිගෙ
නිවසෙ ඉදිරිපස කැබිනට්ටුවක් මත ඔහු වාද බයිලා තරඟවලින් ලබාගත් කුසලාන හා ජය සංකේත රැසක්
පිළිවෙළකට අසුරා තිබුණි. ඒවා අතර අඩි තුනහමාරක් පමණ උස දීවැන්ත කුසලාන දෙකක්
විය.</p>

<p>එයින් එකක්
දිනුවෙ 79 ජුනි 16 කරගම්පිටිය පොලීසිය ළඟ තිබුණු මහා වාද බයිලා තරඟෙකින්. එදා
අරිසෙන් අහුබුදු මහත්තයා තමයි තරගය විනිශ්චය කරේ. ජීවිතේට මං දීක්ක ලොකුම කප් එක ඒක.
දීරෑ පැල් රකිද්දි ඈ සිහිවී" කියල අහුබුදු මහත්තයා අවසාන මාතෘකාව කිව්වා විතරයි මං
සේරුවාවිල ජීවිතේ සිහි කරලා වෙඩි වගේ දුන්නා. අනික් කුසලානෙ 94 දී, 79 කප් එක බීට්
කරන්න තියපු තරඟෙන් මං දිනපු එක.</p>

<p>ලංකාවෙ වාද
බයිලා ශිිල්පීන් සමහරෙකුට රජ මගුල් උදාවූයේ රණසිංහ පේ්රමදාස මහතා නිසාය. ඔහුගේ උදාගම්
වේදිකාවේ සිට සෑම දේශපාලන වේදිකාවම එවක උදාගම් වේදිකාවේ සිට සෑම දේශපාලන වේදිකාවකම
එවක බයිලා ගායකයො ප්රධාන භූමිකාවක් නිරූපනය කළහ. </p>

<p>තොටළඟ
කුසුමපාල අයියයි, පේ්රමදාස මහත්තයයි ඒ කාලෙ පානයි, දෙයියොයි වගෙ
හිටියෙ. ඒ දෙන්න පරණ යාන්ථවො. පේ්රමදාස මහත්තයා යන්න කලින් කුසුමපාල හෙලිකොප්ටරෙන්
අදාළ තැනට ගිහිල්ල එකසිය ගානට බයිලා කියනවා. ඊට පසු කාලෙකදි මමයි, ඒසිරියි
දෙන්නත් ටිරෝන් ප්රනාන්දු මහත්තයගෙ වේදිකාවෙ බයිල කියන්න ගියා. අපි දෙන්නව හැම තැනම
අරන් ගිය නිසා ඒ දවස්වල ටිරෝන් මහත්තයට බයිලා ටිරෝන් කියලත් මිනිස්සු නම් පට
බැන්දා. හැබැයි පුද්ගලික වාසි විතරක් බලාගෙන වැඩ නොකළ නම් කුසුමපාල අයියට බයිලා
කලාවේ අනාගතය වෙනුවෙන් පේ්රමදාස මහත්තයගෙන් සෑහෙන්න උදව් ගන්න තිබුණා. නමුත් ඒ
කාලෙ බයිලා කියපු අය අතරින් කුසුමපාල අයියයි, පවුලින් අයියයි, ලියෝ
ප්රනාන්දුයි ටවර් හෝල් රඟහල පදනමේ වේතනයක් ලබන ලෙස ලියාපදිංචි වුණා මිසක් පේ්රමදාස
මහත්තයගෙන් පොදුවෙ සියලූම බයිලා ශිිල්පීන්ට ප්රයෝ්ජනවත් වන උදව්වක් ගන්න කුසුමපාල
අයිය කල්පනා කළේ් නෑ.</p>

<p> 94 fjklïu wms fiaru hQ'weka'mS' tl fjkqfjka
nhs,d .eyqjd ñila ljqrej;a wfkla mCIj,g nhs,d lshkak .sfha keye' fma%uodi uy;a;hg
;sfhk nh tlla' wfkl jev tkafk l=iqumd, whshg ksid thd wfkla nhs,d ldrhskaj;a
wrf.k hkafk hQ'weka'mS fõÈldjguhs' kuq;a 99 m  miafi miafi ckdêm;s;=ñh wfma nhs, wyk tl
keje;a;=jd' f'ù'mS' tflkq;a ux weyqjd u,a,s fj,djl nhs,d álla .ykako lsh,d' ta
f.d,af,d lsõjd wmsg ´jg i,a,s keye m¾is whsfh mq¿jka kï kslï lr, fokak lsh,d'
uu lsisu foaYmd,k mCIhla nodf.k jev lrkafk keye' yenehs' jD;a;Shuh nhs,d
.dhlfhla yeáhg ´kEu fõÈldjlg k.skjd' jdo nhs,d ;rfÛlska idudkHfhka ug re(
2000$- la ú;r ,efnkjd' ckms%h;ajfha ;rug ;uhs b;ska f,dl= .dk;a ,efnkfka' uuhs
l=iqumd, whshhs vqndhs l=fõÜ jf.a rgj,;aa .sys,a, .fï nhs,d .y,d ;sfhkjd'
md;df, ysgmq fudar iqks,a whshd tlmdrla wmsj l=fõÜ f.ksÉpd' ±kakï iqks,a whshd
ysf¾' Th f.dakj, iqks,a" fudar iqks,a uyj;af;a bkaof¾" yqKqlfâ
pkaof¾" udÆ ksyd,a jf.a pkaä ta ldf, nhs,dj,g mqÿu leue;a;la ±lajQQjd'
wehs urodfk fpdmafm whshd''' thd nhs,dj,g mk werf.k yasáfh' tl mdrla urodfka
úmqf, wkqiaurKh lrkak thdf. f*dfgda tl ;sh,d u,a ud,hla od,d wms nhs,dj,ska
nqÿ.=K .dhkd l</p>

<p>පර්සි කියන
පරිදි මේ වන විට බයිලා කලාව ශූද්ධ වෙමින් පවථී. එය සිදුවන්නේ ඉස්සර පැවති සම්ප්රදායික
ක්රමයෙන් ගොජ නැංවීම හරහාය. සො.දො.සිරිවර්ධන නමැතිබයිලා රචකයා එම වයාපාරයෙහි
පුරෝගාමියෙකු ලෙස පර්සි අප සමග පැවසුවේය. එහෙත් අද සිරිවර්ධන මහතා වියපත්ව එක් පාදයක්
අහිමිව නිවට වී කල්ගත කරන අතර ඔහු ගැන බලන්න කිසිවෙකුත් උනන්දු නොවන  බවත් පැර්සි කීවේය.</p>

<p>''දීන් බලන්න
ඉස්සර අපි කිව්වා</p>

<p>කියා ජෙක
ජෙක - ගමේබෙක් රිංගති ගුලක</p>

<p>අර නයා එනු
දීක -පන නැති විය කකුල් දෙක</p>

<p>එහෙමත්
නැත්නම්..</p>

<p>අඟුලාන
ලූනුවා- ඊලඟට මොරටුව</p>

<p>දඬුලේනා
වගේ පැනපං මගෙ බයිලා කූඩුව</p>

<p>ඒ වගේ
ටිකක් බොරු කියලා පැත්තකට දාලා....</p>

<p>තරු අතරින්
නොයව්- කුරුන්ථ සුරුවම් බාපියව් - මගෙ උරුමෙට තැන දියව් කියල කුරුලනිි ගී ගයව්ෟ</p>

<p>දීන් මේ විදියට
බයිලා සාහිත්යයට අලූත් අදහස්, අරමුණු එක්්කාසු වෙමින් තිබෙනවා. ඒක දියුණු කර
ගන්නයි අපිට ඕනෙ. පර්සිගෙ දියණියන් දෙදෙනා වන ශශිරා සහ ශිශාරා මේ වන විට ආධුනික
බයිලා තරඟවලට ඉදිරිපත් වන නවක ගායිකාවන්ය. හොඳ අධ්යාපනයක් ලබන ගමන්ම තාත්තා කියන
නූතන බයිලා කලාව ඉදිරියට ගැනීමට තමන් අදහස් කරන බව ඔවුහු කීහ. දියණියන් බයිලා කියනවාට
පර්සිගේ කිසිම අකමැත්තක්ද නැත.</p>

<p>''අපි දීන්
සමස්ත ලංකා වාද බයිලා ශිිල්පීන්ගේ සංගමය ලෙස ලියාපදිංචි වෙලා ඉන්නවා. සියලූම
ක්ෂේත්රවල කලාකරුවන්ට හැඳුනුම්පත් නිකුත් කිරීමේ රජයේ වැඩ පිළිවෙළට අපිත් අයදුම්
කරා. අපේ සංගමය යටතේ වාද බයිලා ශිිල්පීන් 30 කට අධික සංඛ්යාවක් ඉන්නවා. නමුත්
තොටලඟ කුසුමපාලටයි, ලියෝ පෙරේරටයි, බෙල්ලන්විල සරත්ටයි විතරයි
හැඳුනුම්පත් හම්බවුණේ. ඒ අය කෙළින්ම යූ.ඇන්.පී. එකට උදව් කරපු අය. අපි එජාපයට
සම්බන්ධ නැති නිසා හැඳුනුම්පත් නොදී ඉන්නවද දන්නෙ නැහැ. ගුවන් විදුලියෙන් වාද බයිලා
ශිිල්පීන්ට ඉඩක් නැහැ. 1968 න් පස්සෙ මේ දක්වාම ගුවන් විදුලියෙන් බයිලා වලට ඔඩියන්
එකක් තියලා නැහැ. කාලෙක ඉඳල මම බයිලා ගායකයින් පුහුණු කරන්න තැනක් මොරටුවෙන්
ඉල්ලනවා. නමුත් ලැබෙන පාටක්් නැහැ. මං නැවත ඒ ඉල්ලීම රජයට හා වෙනත් වගකිව යුතු
අංශවලට යොමු කරන්න කැමතියි. අද ටවර් හෝල් රඟහල පදනමෙන් බයිලා තරඟ භාර දෙන්නෙ
කුසුමපාලට. කුසුමෙ අයියා තමන්ට ඕන ගායකයො දාලා වැඩේ කරනවා. පුද්ගලිකව මේක නොකර
අපි සියලූ දෙනාම ඉන්න සංගමය හරහා බයිලා තරඟ කෙරෙනවා නම් හැම ශිල්පියෙකුටම එහි
ප්රතිලාභ අත්වෙනවා.</p>

<p> tmuKla fkfjhs ±ka n,kak rfÜ yeu l,djlgu rdcH
W;aij mj;ajkjd'</p>

<p>නමුත් බයිලා
වලට නැහැ. මේක පෘතුුගීසින්ගෙන් අපි ගත්තට දීන් අපේ කලාවක් වෙලා ඉවරයි. මගේ අදහසේ
හැටියට බුදුබණ වුණත් ගැළපෙන කාලයක් යොදාගෙන කිසිම ප්රශ්නයක් නැතුව බයිලා ආශ්රයෙන්
කියන්න පුන්ථවන්.</p>

<p>ඒ සඳහා මේ
ශිල්පය පිළිිබඳ නිවැරදි දීක්මක් පමණයි අවශ්ය වෙන්නෙ.</p>

<p>විමලනාත්
වීරරත්න </p>




<p>අරමුණක්්
නැති ගමන්</p>

<p>රාති්රයට
කලියෙන් එළැඹෙන තවත් එකම එක හැන්දීවක් නගරය හරියට ඇවිස්සුණු කූඹි ගුලක් වගේ.
වීදියේ ඇවිදගෙන යන එකෙක් කාගේ හරි ඇඟේ හැපුනහම ඔවුන්ගේ හිතේ තියෙන නුරුස්නා
ගතිය මූණෙන් පිට කළේ බොහොම දරුණු විදිහට. හරියට උඔට බනින්න නතර වෙන්න තරන්වත්
මට වෙලාවක් නෑ මිනිහො කියන්නා වගේ. තාර, මඩ, කන්ථතෙල් එකතු වචේචි කන්ථ පැහැ
ගැහුණු වතුර වීදියේ පාර කැඩුණු වළවල්වල එකතු වෙලා තිබුණා. ඉඳල හිටල ගිය වාහනේකින්
ඒ මඩ ගොහොරු හිස් උණේ වීදිය දිගේ වේගයෙන් අවිදගෙන යන කාගේ හරි කලිසමකට නැත්තන්
නිරුවත් කකුල් දෙකකට මඩ පාරක් විසිකරගෙන. එතකොට ඒ මිනිහ වාහන කාරයට තිත්ත
කුණුහරුපෙන් බැන්නේ වටේ පිටේ ඉන්න ළමයි, ගෑණු, ගැන කිසිම සැලකිල්ලක්
නැතිව වගේ. අපට ඉදිරියෙන් ගියේ වයසක මිනිහෙක් අපිළිවෙලට වැඩුුණු කන්ථපාට සුදු පාට
කළවම් රැවුලත්, කුදු ගැහුණු කොන්දත් නිසා ඔහුට තිබුණේ දුගී මගී යාචක
පෙනුමක්. එල්ලගෙන හිටපු ෂොපින් උරේ ඇතුළේ තිබුුණ රෝස් පාන් ගෙඩි දෙකක්.
වැරදීමකින් මගේ කකුළ මිනිහගෙ කකුළේ හැප්පුනහම මිනිහ මගේ මූණ දිහා රවල බලල පාර
මාරු වුණාඳ තොල් මතුර මතුර. මිනිහගේ කටින් සැර වයින් දුගඳක් හමාගෙන ආව. කඩ පේලිය
ඉස්සරහ කොළ හැලිච්ච මාර ගහක් තිබුණා. මුන්ථ වීදියටයම ගහකට කියල තිබුණේ එච්චරයි.
ඒකේ තිබ්ච්ච රතු පාට මල ඈතට උනත් කැපිල පෙනුණා. මොකද ඒ ගහේ වෙන මල්වත්
කොළවත් නොතිබිච්ච නිසා.</p>

<p>ලිසී
ඇවිදගෙන ආවේ මගේ දකුණු අත පැත්තෙන් වේගෙන් ආපු ලොරියක් සෙනඟ බේරගෙන ඇවිත්
ලිසීගෙ ඇඟ ළඟිින් ගියා. මට තරහ ගියේ ලොරිකාරයා එක්ක නෙමේ ලිසී එක්ක. බැරි
වෙලාවත්් වැදුනනන්... ඊට පස්සෙ මම එයා මගේ වම් අත පැත්තට මාරු කරගත්තා. ඒත් ලිසී
හිනා වුණෙ නං ඒක තුට්ටුවකට මායින් කරන්නෙ නැතිව. </p>

<p>ඒ තේ කඩේ
තිබුණේ මහ පරණ අඳුරු පෙනුමක් එළියෙ බෝඩ් ලෑල්ලක් හිටවලා තිබුණා. රොටී වර්ග
ගැන, ආප්ප වර්ග ගැන සහ ඒවායේ මිළගණන් ලියල තිබුණා අපිළිිවෙලට ඕනෑවට
එපාවට වගේ.. ඒ කඩේ කිට්ටු වෙනකොට මම ලිසීගේ මූණ දිහා බැලූව මගේ ඇස් දෙකේ තිබුණ
ප්රශ්නෙට නිසි උත්තරේ ලිසීගෙ ඇස්වල අගේට ලියවිලා තිබුණා. කොහොමටත් ලිසී දන්නව
මමත් එයා වගේ කන්න ඕන උනහම කන ජාතියේ මිනිහෙක් කියලා. අපි තේ කඩේට ඇතුල් වුණා.
කඩේ ඇතුළ හරිම කඩිසර කළබල ගතියකින් පිරිලා තිබුණේ. සෙනග අතරේ පුංචි රවුම්
මේසයක් ඉතිරිවෙලා තිබුණා. හරියට අපි දෙන්න එන කන් බලන් හිටිය වගේ. ඒ මේසේ වටේ පුටු
තුනක් තිබුණා. මමත් ලිසීත් පුටු දෙකක් ඇදල ඉඳගත්ත. එක පුටුවක් තිබුණෙ හිස්ව. මගේ
අදහස වුණේ නිකම්ම නිකන් තේ එකක් බොන්න. ඒක ලිසීගේ යෝජනාවට අනුව ඒ නිකම්ම
නිකං තේ එකට කිරිත් කෝපිත් එකතු වුණා. මම ඕන එකක් කියලා අහකබලාගත්ත තේ හදන මිනහ
ලොකු ජෝගුවෙන් අඩු කෝප්ප දෙකට කිරි කෝපි වැක්කෙරුවේ පෙනනැගෙන විදිහට උඩට
උස්සලා. මිනිහ මැෂිිමක් වගේ තේ, කිරි තේ, හදල ලෑල්ල උඩින් තිබ්බ. ඊට
පස්සේ මිනිහ වීදුරුවෙන් එබිලා අපේ දෙන්න දිහා බලල දත් නැති කට උන්ථක්් කරලා හිනා උණා.
වේටර්  කොලූව එතෙන්ට යන්ඩ කලින් ලිසී නැගිටල ගිහිල්ල කෝප්ප දෙක අඬුු දෙකෙන් අල්ලල
පරිස්සමින් අරගෙන ඇවිත් මේසේ උඩින් තිබ්බා. මිනිස්සු හැමෝම ලිසී දිසා හැරිලා බැලූව.
සාමාන්යයෙන් කෙල්ලෙකුට නොගැලපෙන වැඩක් උනත් ඒ වැඩේ ලිසී කරනකොට ඒකේ ඒ හැටි
හිරිකිතයක් දීනුනේ නෑ මට.</p>

<p>සීලිමේ
එල්ලිලා තිබුණු විදුලි පන්කාව කැරකුනේ බොහෝම හෙමින්. ඒකේ තිබුණේ දුම් වැදිලා
අන්ථපාට වචේච සුදු පාටක්. විදුලි පංකාවෙ බැඳිලා තිබුණු කන්ථ පාට මකුලූ දීල් නිසා මට හිතුනා
ඒක කවදාවත් හයියෙන් කැරකිලා නෑ කියලා. ලිසී මා දිහාම බලාගෙන හිටියා හරිම හුරුබුහුටි
විදිහට. එයාගෙ නිකට තිබුනේ සිහින් දිගටි අත්දෙක උඩ. මම ලිසීගෙන් ඇහුවා නිකමට වගේ
මගේ ඇස් බොරපාටයි නේද කියලා. ඒත් එයා කථා කළේ එයාගේ ඇස් ගැන. ඒ කතාවල
පුංචි ආඩම්බර කමකුත් හැංගිලා තිබුණා. ඒත් මට 
ta yeá bßishdjla ±kqfka kE ta l;dj,g' </p>

<p>මට දීනුණේ
ආදරයක්. ඒ වෙන එකක්් හින්දා නෙමේ, ආඩම්බර කතා උනත් හුරුබුහුටි විදිහට කියන්න
එයා දක්ෂ නිසා. කොහොම උනත් මම හරි ආසයි ඒ ඇස් දෙකට. ඊට පස්සේ මම ලිසීගෙ
ඇස්දෙකට එබුනා නිකන් පුරුද්දට වගේ. නිල් පාට මුහුද වගේ කොයි තරම් දේවල්
කියවෙනවද ඒ ඇස් දෙකෙන් හැම මානුෂීය හැඟීමක්ම ඒ ඇස්වල පිරිඟී ඉතිරිලා යන්න තරං
කියල මම හිතෙනවා. ලිසීගෙ ඇස්දෙකට එබුනහම මට හැමදාම ඇතිවෙන්නෙ හරියට මම මහ මුහුද
දීකපු පළමු දවසේ ඇති වචේචි හැඟීම වගේ හැඟීමක්. විස්තර කන්න බැරි තරන් ගැඹුුරුයි.
ඒ හැඟීම. මහ මූද ඉස්සරහ තනි වචේච පුංචි මිනිහෙක් වගේ මම ආසයි ඒ ඇස් දෙක දිහා
කෙළින් බලාගෙන ඉන්න. ඒ වෙලාවට ලිසී උනත් මා එක්ක කතා කරනවට මම කැමති නෑ.</p>

<p> ,siSg ;sífn úf;a .ek yßu WodiSk yeÛSSula'
ta;a thd f.a uQfK lKiaiÆ .;shla ;snqfK tfyu;a fj,djl' ,siS yeu fj,dfju l;d
lf</p>

<p>කාලය ගෙවිලා
ගියේ බොහෝම හෙමින්. එළියේ ආයෙත් වැස්ස පටන් අරන් කියල අපි දෙන්නටම දීනුණේ
දොරකඩින් ඇතුළට හමාගෙන ආව හිරිකඩ පාරකින්.</p>

<p>ලිසී බඳින්න
නැතිව ඉන්නව කියන කතාව මාත් එක්ක කිවුව පළමු වැනි වතාව මේක. හැබැයි ඒ වාක්ය
ඇතුළේ දීසමහර විට" කියන වචනෙ එකතු කරන්න එයා අමතක කරලා තිබුණෙ නැත්තෙ හරියට
දීඅපේ ජීවිතේ අපට තීරණය කරන්න අයිතියක් නෑ" කියන්න වගේ. </p>

<p>ලිසී
නොබැන්දත් හොඳ අම්ම කෙනෙක් වේවි. මට එහෙම හිතුනෙ ලිසීට තිබුණ පුලූල් උකුල නිසා.
ලිසී ළඟ තියෙන්නේ අම්ම කෙනෙකුගෙ වගේ සෙනෙහසක්. හුලඟට ගහගෙන ගිය කෙස් රොදට
ඔහේ හුලඟටම යන්න ඉඩ දීල ලිසී මා දිහාම බලාගෙන හිටිය. ඊට පස්සෙ පුංචි පොකට් එක අතට
අරන් මාරු කාසි ගැන්නා. ලිසී දීනගෙන හිටියා බිල ගෙවන්න තරම්වත් මා ගාව සල්ලි නැති
විත්තිය. පොකට් එකේ තිබුණු සල්ලි ටික ඔක්කොම හූරලා එකතු කරලා යන්තන් බිල් ගවේවා.</p>

<p>අපි
එළියට එනකොට වීදියේ කවුරුත් හිටියෙ නෑ. හැමෝම හිටියේ වහළයක් යට. වැස්ස ටිකක්
තුරල් වෙන තුරු අත් බැඳගෙන ඔවුන් හිටියේ තමන්ටම තුරුල් වෙලා වගේ. පළමු පියවර
තිබ්බෙ ලිසී ලිසීගෙ සුදු පාට මූණට වැහිපොද කඩාගෙන වැටෙනවා මම බලාගෙන. අපි වීදිය දිගේ
ඇවිදගෙන ගියා වැස්ස ගණනකටවත් නොගෙනම. ලිසී මගේ වතුර බේරෙන මූණ දිහා බැලූවා. ඒ
බැල්මේ තිබුණ සරල බවත් සුන්දර බවත් එක්ක මොකක්දෝ මුරණ්ඩු බවකුත්. මම හරි ආසයි
ඒ මුරණ්්ඩුකමට. වීදියේ දෙපස තිබුණු මහා ගොඩනැගිලි අතරින් අඟුුටු මිට්ටෝ දෙන්නෙක්
වගේ තෙත බරිත වෙලා අපි ඇවිදගෙන ගියා ඈතට. ඒත් අරමුණක් තිබුණේ නෑ අපි දෙන්නටම.</p>

<p>ඉන්දු ජයසූරිය</p>

<p> </p>

<p>''සඳුන් අරණ"</p>

<p>නිර්මාණයකදී
බොහෝ විට සිදු වන්නේ යම් දෙයක් නරඹන්නන්ට විවෘත කිරීමට, උත්සාහ කිරීමයි.
එහෙත්  වඩාත් වැදගත් වන්නේ යමක් සඟවා
තැබීමයි. එළි කිරීමට යාමෙන් සිදුවන්නේ වසං කිරීමයි. නමුත් වසං කිරීමෙන් බොහෝ
දේ හෙළි වේ. නිදසුනක් ලෙස යම් නිර්මාණයක් එක් පසකින් මතු කරන කාරණයට අමතරව තවත්
කරුණක් පිළිබඳ අදහසක් මතුවන පරිද්දෙනි.</p>

<p>අපගේ
ප්රස්තුත චරිතය වන්නේ ස්වභාවික සම්පත්වලට නව චින්තනයක් එක්කළ ශිල්පියෙකි.
කලාකරුවාගේ නම අජිත් අශෝකය.</p>

<p>මාදිවෙල
රාහුල විද්යාලයට යාබද අජිත් අශෝකගේ නිර්මාණ භූමිය පිහිටා තිබේ. ඒ භූමියේ නිර්මණ
භුක්ති විඳින උන්ගෙන් කී දෙනෙකු එම නිර්මාණ වල අර්ථය සිතා බලනවාදීයි දන්නේ නැත. චිත්ර
කලාව ගැන මහා ලොකු දේවල් නොදන්නා අපි සෞන්දර්යය පිළිබඳ හැදීරුවෝද නොවෙමු.
එහෙත් ස්වභාවික පරිසරයක ඒකාග්රතාව විඳ දරා ගැනීමට හුරු වූ දෙඇසක් අපට තිබේ. ඒ දෙඇස
මඳකට නිහඬ කොට සොබා සිරිය විඳගැනීමට උත්සාහ ගත්තෙමු.</p>

<p>තම හෘද
ස්පන්දනය ප්රක්ෂේපණය කරන්නට අජිත් අශෝකගේ කෘතිම දිය ඇලි, බුදු මැදුරු,
සෙනසුනු රූප රාමු, වැදගත් වාක්ය ඛණ්ඩ, රුක්ෂ එහි මුල මණ්ඩල, අඬ අඳුර
සොයා ගිය බවක් පෙනෙන්නට ඇත. වර්ණ කිහිපයකින් හා ඉවතලන කඩදාසිවලින් එම හුදෙකලා වූ
භූමියෙහි වර්ණ සරලය, චාම්ය. අඳුරත් ආලෝකයත් සියල්ල නිරූපණය කිරීම පිණිස ඔහු
බොහෝ විට යොදාගෙන ඇත්තේ අඩ අඳුරය. </p>

<p>කලාකෘතිය
යන්න නිර්මාපකයාගෙන් වෙන්කොට ගත නොහැකියි. එහි නිර්මාපකයා සිටිය යුතුමයි. බුදු
කුටියක් ගැන ඔබ මූර්තියක් නිර්මාණය කරන්නේ නම් ඔබ කළ යුතු වන්නේ බුදු කුටියට පැමිණීම
නිසා ඔබ තුළ ඇති වූ ශ්රද්ධාව, භක්තිය හා සංසුන්කම මවා පෑමයි. එහෙත් බුදු
කුටිය කවර ස්වරූපයක් සහිතදීයි ඔබට පෙන්විය නොහැකිය. එය කිසිඳු කලාකරුවකුට කළ
නොහැකිය.</p>

<p> tfiakï fuu N+ñh" ke;skï iajNdúl
jkdka;rh" igyklska fmkaúh yelso@ fuys Èh we,a,la ;sfí' .,a .=yd ;sfí' uq¿
N+ñhu isis,i f.k foa' ì;a;sj, rEm t,a,d we;' .iaj, uq,aj,g úúO yev ;nd we;'
ish,a, ;= 
Ndú;hls'</p>

<p>''මාත් මා
සමග එක්ව කටයුතු කරන ගමේ තරුණයනුත් මෙකී නිර්මාණය පිළිබඳ නිරතුරුවම කල්පනාවේ
යෙදේ. නව සම්පත් කෙරෙහිද අප සැලකිලිමත් නොවෙනවා නොවේ. රූප නිර්මාණය,
ආලෝකය, ගස් වැල් නිර්මාණය, කෙරෙහි මම බෙහෙවින් උනන්දු වෙමි. මේ  සියලූ දේ ගොඩ නගන්නේ මායි. සමහර විට එක් ගල්
ගුහාවක් නිර්මාණය කරන්න අපි සති ගණන් වෙහෙසෙමු. එක් චිත්රයක් වසරක් පමණ කාලයක් සකස්
කළෙමු. මේ තුළ ඇති ශ්රමය පහදා දීම පහසු නැත. ඔබ මෙය නරඹන්න. මෙහි රසයක් ඇත.
ඒත් දෙවැනිවරට සිතන විට එහි දර්ශනයක් ඇත. ඒ බුද්ධ දර්ශනයයි." ඒ අජිත් ගේ හඬයි.</p>

<p>මැක්සිම්
ගෝර්කි සාහිත්ය ග්රන්ථයකට ලියූ සංඥාපනයක මෙසේ සටහන් තබයි.</p>

<p>දීමේ
ලෝකයේ ඇති සාධාරණ වූ ද අලංකාර වූද සෑම දෙයක්ම මිනිසා විසින් නිර්මාණය කරන ලද්දකි.
අප වට කරගෙන සිටින අපට හතුරුකම් කරන සොබා දහමේ කිසිදු සුන්දරත්වයක් නොමැත.
සුන්දරත්වය වනාහී මිනසා විසින්ම ඔහුුගේ ආත්මයේ පතුලෙන් නිර්මාණය කරන ලද්දකි. මිනිසා
නිරතරුවම සෞන්දර්යය උපදවයි. අවුල් ජාලයක් වැනි කඳු වැටියක් දෙස බලා මට ආශ්්වාදයක්
ලැබිය නොහැකිය. එහෙත් මිනිසා විසින් කඳු ගැන කරන ලද අලංකාර වර්ණනා කියවා මම රසයක් ලබමි.
උදාර සිතින් යුතුව මිනිසා සොබා දහම සරසා තිබෙන සැටි මම අගය කරමි." </p>

<p>ගෝර්කිගේ
එම අදහස අශෝකගේ දීසඳුන් අරණ" තුළින් මොනවට ගම්ය වේ. තාවකාලිකව ඉදි කෙරුණ මෙම
නිර්මාණය ස්ථිර වාස භූූමියක ඉදි කිරීම අජිත්ගේ මීළඟ අභිප්රායයි. තාවකාලිකව වුව
රුපියල් ලක්ෂ අටක් පමණ වැය කර ඉදිකළ මෙම දීසඳුන් අරණින්" වැය කළ මුදලින් සුන්ථ
මුදලක් හෝ ආපසු ලැබී නැත. එහෙත් අජිත් ඒ පිළිිබඳව කම්පා වන්නේ නැත. එය
අජිත්ගේ ජීවිතය තුළින්ම බෞද්්ධ දර්ශනය තුළින්ම හික්මවනු ලැබූ දෙයකිි. එය
සැබෑවකි. අජිත්ගේ දීවැන්ත නිර්මාණයක් අක්කර දහයක පමණ බූමි භාගයක අනාගතයේදී  ඉදි වේ.</p>

<p>''මා  කලාකාමී පවුලක උපත ලද්දකු නෙවේ. මාගේ පියාසුන්ථ
සේවකයෙකි. කුඩා කල මම චිත්ර ඇදීමට අත හුරු කර ගතිමි. වැඩිහිටියකු වීමෙන් පසු චිත්ර ඇඳීම
රස්සාව පිණිස කළ මම චිත්රපට වල කලා අධ්යක්ෂණයද කළෙමි. උතුරු දකුණ චිත්රපටය ඉන්
එකකි. වේදිකා නාට්ය ද නිර්මාණය කළ මා අවසානයේ චිත්ර කලාවෙහිම නතර විය. චිත්ර ප්රදර්ශනද
තුනක් මම පැවැත්වූවෙමි. වරක් ආරණ්ය සේනාසනයක නාම පුවරු ඇඳීමට ගිය මට එහි ඇති
ශාන්ත පරිසරයත් සමග වසඟ නොවී සිටීමට නොහැකි විය. එහි වෙසෙන හිමිවරුන්ගේ ශාන්ත කමටද
මම ලොල් වීමි. ඒ සියල්ල මට නිතර නිතර ක්ෂණයකින් මා ඉදිරියේ මැවී පෙනේ.</p>

<p>ඒ
තුළින් ඇති සත්ය ගවේශනය කිරීමට මම යුහුසුන්ථ වුණෙමි. මෙය ආශ්චර්යවත් අත්දීකීමකි.
කලින් නොදුටු ලොවක් කරා යෑමකි. මෙතැන් පටන් ආරම්භ වන මාගේ දිවිය නොයෙක් මං පෙත්
කරා ඇදී යන්නට විය. මම පොත් කියවීමට පටන්ගතිමි. ඒ අතර දීඅචාන් චා" හිමිගේ පොත්
ප්රමුඛය. දීඅචාන් චා"  ගේ ''නිසල විල" පොත
මා නව මාවතකට ඇද දීමීය. මේ අතර ධනවතකු  වන
සරත් සුබසිංහ මහතා මට හමු වූ අතර මගේ සිතුවිලි පිළිබඳ මම ඔහුට කීවෙමි. ඔහු මා
ධෛර්යයට පත් කළේය. මගේ නිර්මාණ කරගෙන යාමට මුදල් ද පිරිනැමීය. සරත් සුබසිංහ මහතා
මුණ ගැසීම මගේ පූර්ව වාසනාවක් විය.</p>

<p>මම චිත්රපට
වලට සම්මාදම් වී ඇතත්, නාට්ය, චිත්ර ප්රදර්ශන පවත්වා ඇතත් මා සිත් ගත් වඩා
හොඳම නිර්මාණය සෞන්දර්යයත් සමග කරන මෙවැනි නිර්මාණය. මම මුදල් ඉපයීමට දක්ෂයෙක්
නොවෙමි. මාගේ මෙම කාර්යයට දායක වූවන්ට සතුටු වන සේ ගෙවීමට නොලැබීම ගැන මම දුක් වෙමි.
මා කිසි කලකත් වේලාසන නිවසට යන්නකු නොවේ. මා නිවසින් එන විට මාගේ දරුවා නිදිය.
නැවත නිවසට යන විට ද දරුවා නිදිය. මාගේ පාන්දර පැමිණීමේදී මට දොර ඇරීමම මගේ බිරිය
මගේ කලාකටයුතු වලට කරන ලොකුම සේවයයි." අජිත් ප්රකාශ කළ දී කෙටියෙන් අර්ථ ගත වූයේ
එසේය. </p>

<p>අජිත්
අශෝකගේ දීසඳුන් අරණින්" අපි සමුගත්තෙමු. අවසානයේ එම නිර්මාණය හරහා එක් දෙයක් අපි
පසක් කර ගතිමු. එනම් එම නිර්මාණය ඔහුගේ දිවි පෙවෙත මෙන් සරල බවත් ජීවන රටාව තරමටම
සංකීර්ණ බවත්ය.</p>

<p>සටහන - ටිරන්
කුමාර බංගගමආරච්චි </p>

<p>ඡායා- මනු
දිසානායක </p>

<p> </p>

<p>පය බරවායට පිටිකර බේත්
බැඳීම</p>

<p>කිරිඇල්ල මහා විද්යාලයේ
දුල්මිණි සිසුවියට එම විදුහලේම සිසුවකු විසින් විද්යාලය තුළ දීිම පිහියෙන් ඇන මරා දීමීමේ
සිද්ධිය පිළිබඳව සබරගමුව පළාත් අධ්යාපන අමාත්යංශය මගින් පරීක්ෂණ පවත්වනු ලබන
බවත් එහි ආරම්භක ප්රතිඵලයක් වශයෙන් කිරිඇල්ල මහා විද්යාලයේ නියෝජ්ය විදුහල්පති ඇතුන්ථ
10 වසරක සේවා කාලය අවසන් කර ඇති ගුරුවරුන්ද එම දිස්ති්රක්කයේම එකම විදුහලේ වසර 08
ට වඩා වැඩි කාලයක් සේවයේ නියුතුව සිටි ගුරුවැන්ද මාරුකර යැවීමට එම අමාත්යංශය තීරණය
කර ඇති බවත් ප්රකාශයට පත් වී තිබේ. මේ බව හෙළිදරව් කර ඇත්තේ රත්නපුර දිස්ති්රක්
පාර්ලිමේන්තු මන්තී්ර මහින්ද රත්නතිලක කිරිඇල්ල ප්රාදේශීය ලේකම් කාර්යාලයේ පැවති
සම්බන්ධීකරණ රැස්වීමකදීය. </p>

<p>මේ ගුරුමාරු පිළිබඳව
තවදුරටත් අදහස් දක්වා ඇති මන්තී්රවරයා විදුහලේ විනය ආරක්ෂා කරගැනීම ගුරුවරුන්ගේ
යුතුකම බවද එසේ නොකිරීම නිසා මෙවැනි ශෝක ජනක සිදුවීම් සිදුවන බවද පවසා ඇත</p>

<p>මෙය මන්තී්රවරයාගේ කටින්
පිට වුවද ගුරුවරුන් මාරු කර යැවීමේ යෝජනාව හා එයට අදාළවූ හේතු දීක්වීම එම
අමාත්යංශයේ උසස් නිලධාරින්ගේ බවට සැකයක් නැත. මෙවැනි යෝජනා දේශපාලනඥයන් හා පුටු
රත්කරන ආණ්ඩුුවේ නිලධාරීන් වෙතින්ම ඉදිරිපත් කෙරෙන ඒවා මිස සමාජය පිළිබඳව පුන්ථල්
විග්රහාත්මක දීනුමක් ඇති විශේෂඥතා මට්ටමේ පුද්ගලයන් අතින් සිදු නොකෙරෙන බවද විශ්වාසය.</p>

<p> ´kEu úÿy,l b.ekaùug kS;sfhka ne£ isák
.=rejreka udre lsrSu úfrdaOh ±laúh hq;= ;rï jeo.;a isoaêhla fia fkdfmkqko mdi,l
isÿjQ nrm;, fÄojdplhl mYapd;a isÿùula fia isÿ flreKq fuu .=re udre ms</p>

<p> flfia jqj mdi,la ;=</p>

<p>ඇත්ත වශයෙන්ම සිය
ආවේග පාලනය කර ගැනීමට නොහැකි වූ තරුණ සිසුවකු විසින් සිදු කෙරුණු මෙම සාහසික
කි්රයාව මුන්ථ සමාජයේම සදාචාරය බිඳ වැටීම පිළිබඳව වූ එක් නිදසුනක් පමණි. කිරිඇල්ල
මහා විද්යාලය තුළ සිදුවූ මෙම සිද්ධියට මාධ්ය අලෙවිකරුවන් විසින් අති විශාල ප්රසිද්ධියක්
ලබා දීම නිසා එහි අලෙවි වටිනාකම ඉහළ ගොස් එය හොඳින් අලෙවි වී සමාජයේ තරුණ පෙළ
වික්ෂිප්ත කිරීමට සමත් වූවද පසුගිය කාලයේ සදාචාරය බිඳ වැටීම පෙන්නුම් කිරීමේ සිදුවීම්
රාශියක් සිදුවිය. කෝපයට පත් අනියම් සැමියකු සිය අනියම් බිරියගේ අතක් කපාගෙන ගොස්
පොලීසියට භාර දීම සමාජයේ ඉවසීමේ ගුණය අන්තයටම පිරිහී ඇති බව පෙන්නුම් කෙරෙන තවත්
එක් සිදුවීමකි. මේ අන්දමේ මිනීමැරුම් රාශිියක් පසුගිය කාලය තුළ ශී්ර ලංකාවේ සිදුවිය.
මිනී මැරුම් හා කොල්ලකෑම් සමාජය තුළ කවදත් පවතින ප්රපංචයන් වුවද මිනීමැරුමක් සඳහා
ඉතා සුන්ථ හේතුවක් වුව ප්රමාණවත් වීම උත්සන්න වූයේ මෑතදීය. ඊට ආර්ථික හා සමාජීය
හේතූන් රාශියක් බලපා ඇතැයි සිතමි. එමෙන්ම සමාජය තුළ පවත්නා තරගකාරී බවද,
ඊට බෙහෙවින් බලපා ඇත. දරිද්රතාව නිසා සිදුකෙරෙන මිනී මැරුම් හා කොල්ලකෑම් මෙන්ම ව්යාපාරික
තරගකාරීත්වය නිසා සිදු කෙරෙන අපරාධ රාශියකි. ලිංගික අසහනයද මෑතදී සිදුවූ මිනීමැරුම්
රාශිියකට හේතු වී ඇත. කිසිදු ලිංගික තෘප්තියක් නොලබන නිසා ඇති වූ අසහසනයෙන්
ස්තී්ර දොෂණයන්ට පෙළඹෙන අය මෙන්ම ලිංගික විවිධත්වය සොයා යෑම නිසා අපරාධයට
පෙළඹුුණු අයද අප අතර සිටිති. කොන්ත්රාත් ක්රමයට මිනීමැරීම, කප්පම් ගැනීම සඳහා
පුද්ගලයන් පැහර ගෙන යෑම හා මරා දීමීම, අපරාධකරුවන් හඳුනගනිතැයි බියෙන් අහිංසකයන්
ඝාතනයට ලක් කිරීම අද සමාජයේ සුලභ සිදුවීම් බවට පත්ව තිබේ. මේ අපරාධ රැල්ල හා ඊට
බලපාන හේතු පිළිබඳව පුන්ථල් සමාජ කතිකාවක් අවශ්ය වුවත් ඊට බුද්ධිමතුන් අතරේ ඉඩ හසර
නිර්මාණය වීමක් දක්නට නොමැත. </p>

<p>මිනීමැරුමක් සිදුවූ පාසලක
ගුරුවරුන් මාරු කිරීම් වැනි බොළඳඪ කි්රයා මගින් සිසු නොසන්සුන්තාවක් ඇති වනු
මිස ඊට නිසියාකාර පිළියමක් ඇති වෙතැයි නොසිතේ.</p>

<p>උත්පල</p>

<p> </p>

<p>රියැදුරන් මත වරද</p>

<p>පැටවීම ප්රමාණවත්ද?</p>

<p> </p>

<p>මාර්ග අනතුරු අංක එකේ
මාරයා බවට පත්වෙමින් පවතී. ගිය වසරට සාපේක්ෂව මේ වසරේ අද දක්වා සිදු වී ඇති මාර්ග
අනතුරු සංඛ්යාවේ විශාල වැඩිවීමක් පෙන්නුම් කරතැයි පොලිස් රථවාහන අංශයේ ද මතය වී තිබේ.
පසුගිය පොසොන් දිනය තුළදී පමණක් මාරක රිය අනතුරුවලින් 7 දෙනෙකුට වැඩි පිරිසක් මරු
මුවට පත්වූහ.</p>

<p>මීට අමතරව එදින රාති්රයේ
නුගේගොඩ දෙල්කඳදී පාරේ කහ ඉර හරහා පාර මාරුවෙමින් සිටි කතක් යට කරගෙන යෑමෙන් සති
කිහිපයක් තුළ නුගේගොඩ ප්රදේශයේ සිදුවූ දෙවැනි පෞද්ගලික බස් අනතුර ද වාර්තා
විය. මේ අනතුරු දෙකෙන්ම කාන්තාවෝ දෙදෙනෙක් මරුමුවට පත්වූහ.</p>

<p>කෙසේ වෙතුදු අද වනවිට
ජනමාධ්ය හරහා වඩාත් කතාබහට ලක්වී ඇති මාතෘකාව වනුයේ ද මාරාන්තික රිය අනතුරුය. යුද
පුවත්වලට තාවකාලික විරාමයක් ලැබීමත් සමඟ රිය අනතුරු හා මිනීමැරුම් පිළිබඳ පුවත්වලට
ප්රමුඛතාව ලැබීමේ හේතුවෙන් මාර්ග අනතුරු පිළිබඳ තොරතුරු ජනමාධ්ය හරහා කැපී
පෙනෙතත්, මාර්ග අනතුරුවල ශීඝ්ර වර්ධනයක් සිදුවී ඇති බව එදිනෙදා සිදුවීම් අනුව
පැහැදිලිව පෙනේ.</p>

<p>නමුත් බොහෝ ජනමාධ්ය
එදිනෙදා සිදුවන මාර්ග අනතුරු හා ඒ ඇසුරෙන් සිදුවන පශ්චාත් සිදුවීම් වාර්තා කරන අන්දමට
කෙනෙකුට මෙය සමාජය වෙත හදිසියේ කඩා පාත් වුණ ව්යසනයක් යැයි සිතෙන තරම්ය. අනතුරක්
සිදුවූ අවස්ථාවේ ඉන් අනතුරට පත්වූවන්ගේ තොරතුරු, එය සිදුවූ මොහොතේ එතැන
සිදුවූ ගාලගෝට්ටිය හා අනතුරට පත් වාහනය පිළිබඳ සරල තොරතුරු අද මාර්ග අනතුරු
සම්බන්ධයෙන් ජනමාධ්ය මගින් බොහෝ විට ඉදිරිපත් කෙරේ. පෞද්ගලික බසයක් සම්බන්ධ අනතුරකදී
නම් එම අනතුරේ එකම වරදකරු පෞද්ගලික බසයේ රියැදුරු වෙත පැවරීම ද නිරායාසයෙන් සිදු
කෙරේ.</p>

<p>එසේ නමුදු මාර්ග අනතුරු
සංඛ්යාව මේ අන්දමින් ඉහළ යෑමට හේතු පිළිබඳව සමාජ කතිකාවතක් ඇති කිරීමට
මාධ්යවලින් නිසියාකාර පිටිවහලක් නොලැබෙන බව මේ ලියුම්කරුගේ අදහසයි. ඇත්ත වශයෙන් ම
මේ අන්දමින් මාර්ග අනතුරු සංඛ්යාවේ ශීඝ්ර වර්ධනයක් ඇතිවීම හදිසියේ කඩාපාත් වුණකැයි
කිසිවකු කියන්නේ නැත.</p>

<p>එසේ නම් එසේ වීමට
හේතුව කුමක්ද? ඊට පිළියම් කවරේද යන්න සොයා බැලිය යුතුය. මා හිතන අන්දමට මෙය
වැරදිසහගත සිදුවීම් රැසක ඒකරාශීවීමක් මෙන්ම අක්රමවත් වර්ධනයක අනිශ්ට ප්රතිඵලයකි. පෞද්ගලික
බස් සම්බන්ධ අනතුරු බොහොමයක වරදකරුවා එහි රියැදුරන් බව සැබවි. නමුත් බස් රියැදුරෙකු
සතුව පැවතිය යුතු ප්රමිතිය ඔහු සතුව පවතීද යන්න පිළිබඳව නිසියාකාරව සොයා බැලීමක්
සිදු නොකෙරේ. බස් හෝ වෙනත් වාහන රියැදුරෙකු සතුව පවත්නා වාහන බලපත්රය නිසියාකාරව
ලබාගත්තක් ද එය දීරීමේ නිපුණත්වයක් ඔහු සතුව පවතී ද යන්න ගැටලූසහගතය.</p>

<p>වර්තමානයේ වාහන
බලපත්රයක් ගැනීම නිවසේ සිට හෝ කළ හැකිය යන්න ජනප්රිය මතයයි. එය කෙසේ වෙතත්
වාහන බලපත්රයක් ගැනීමේදී කීයක් හෝ අත මිට මෙලවූයේ නැත්නම් කුමක් හෝ වරදක් පෙන්වා
වාහන බලපත් ගැනීමේ පරීක්ෂණයෙන් අසමත් කරන බව රහසක් නොවේ. ඒවා සම්බන්ධ
දෙපාර්තමේන්තුව ඒ තරම්ම දොෂිතය. රියැදුරු බලපත්රය පමණක් නොව වාහන සම්බන්ධ වෙනත්
අවශ්යතාවකට මෝටර් ප්රවාහන දෙපාර්තමේන්තුවට යන්නෙකුට වුවද අත්විඳීමට සිදුවනුයේ මෙයයි.
මෙය අද ඊයේ සිට පවත්නා තත්ත්වයක් ද නොවේ. වසර 30-35ක සිට ක්රමිකව උග්රවෙමින් පවත්නා
දීකාලකණ්ණි" තත්ත්වයකි. මේ පිළිබඳව ඇසි පිය නොහෙළා නිහඬව සිටින දේශපාලකයන්
හා ජනමාධ්ය අනතුරු සංඛ්යාවේ හදිසි වර්ධනයක් පෙන්නුම් කළ විටදී පමණක් සිය හඬ අවදි කරයි.</p>

<p>මෙපමණක් ද නොව,
රියැදුරන් එදිනෙදා සිදු කෙරෙන වැරදි නිවැරදි කිරීමට ද පොලිස් රථ වාහන අංශයෙන් ප්රමාණවත්
කාර්ය භාරයක් සිදු කෙරෙතැයි නොපෙනේ. බීමත්ව හා අධික වේගයෙන් රිය පැදවීම කෙතරම්
සාමාන්යකරණයට ලක්වී ඇත්දීයි කිවහොත් ඇතැම් රියැදුරන් මෙය පිළිපැදිය යුතු මාර්ග
නීතියක් වශයෙන්වත් නොසලකයි. පොලිස් දෙපාර්තමේන්තුවේ නිලධාරීන් මඳකම මීට බලපෑ
හැකිමුත් එම අඩුව සපුරා ගැනීම මිස, මෙයට ඉඩ හැර සිටීම බලවත් සමාජ ව්යසනයකට ඉඩහැර
තිබීමකි.</p>

<p>එමෙන්ම මාර්ග අනතුරු
වර්ධනයට මගීන්ගේ වරද ද බෙහෙවින් බලපා තිබේ. එදිනෙදා මහා මාර්ගවල ගමන් බිමන් යන වැඩිදෙනා
මාර්ග නීති ගැන අවබෝධයක් නැති හා වුවමනාවෙන් හෝ මාර්ග නීති කඩන අයවන්ථන් යැයි
කිවහොත් නිවැරදි යයි සිතමි. බොහෝ දෙනා වාහනයක හැපෙතියි යන බිය නිසා මිස, පාරේ
අයිනට වී යෑම මහමග ගමන් කිරීමේ නිවැරදි පිළිවෙත සේ නොසලකයි. ඇතැම් තැනෙක පදිකවේදිකාවල
ගමන් කිරීමේ හැකියාව ඇතිවිට පවා ඊට අවනතව ක්රියා නොකරයි. මහජනයා තුළ පවත්නා මෙම
අසංවරකම මාර්ග අනතුරු ඇතිවීමට බෙහෙවින් ඉවහල් වී ඇති බව මෑතදී පැවති සමීක්ෂණ
කිහිපයකින්ම හෙළි වී තිබේ. ඇතැම් පදික වේදිකා වෙනත් කටයුතු සඳහා යොදා ගැනීම නිසා
ඒවායේ ගමන් කිරීමට කෙසේවත් නොහැක.</p>

<p>කෙසේ වතුදු අවසානයේ
එළඹිය හැකි නිගමනය මෙම හදිසි අනතුරු රැල්ල හදිසියේ ඇති වූවක් නොව, එය ක්රමිකව
වර්ධනය වූ සිද්ධි දාමයක අවසන් ඵලය බවයි. ඊට හේතුවූ කාරණා ඉතා සුන්ථ ලෙස නොසලකා හැරිය
ද ඉන් සමාජය කිසියම් වගකීම් පැහැර හැරීමක් සිදු කර ඇත. ජනමාධ්ය මගින් ද සිද්ධීන්
හුදෙකලාව ගැනීමෙන් එහි අනුවේදනීය බව අලෙවි කර ගැනීමට වඩා උනන්දු වී ඇත. රිය අනතුරු
පිළිබඳ සිද්ධීන්වලදී අනුවේදනීය බවට බර තැබීමෙන් එය සමාජ කැළඹීම්වලට හේතු සාධක
වේ. මේ අනුව යල් පිනූ මාර්ග නීති රීති හා අනතුරුවලට දායක වන හැම පාර්ශ්වයක්ම
පිළිබඳව ගැඹුරින් සොයා බලා ප්රතිකර්ම කළ යුතුය.</p>

<p>උත්පල </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>චෙක්
පොයින්ට්</p>

<p> </p>

<p>fndfydu biair wE; tmsg .ul ysgmq flkl= l¿ mdgg yqre
hula jukh lf</p>

<p>අන්තිමට මුන්ථ
ගමම එකා පිට එකා වැටී දුවගෙන ආවලූ ගමරාළ වමනය කරපු කාක්කන් හත්දෙනා බලන්න. ඇයි
මේක මේ සම්ම ජාතියේ නොදීකපු අපූරු දෙයක්නෙ. අන්තිමට ගමරාළගෙ ගෙදට්ට ඇවිත් බලන
කොට තමයි කටින් කට ගිය මේ ගජබින්නෙ තරම සියලූ දෙනාටම අවබෝධ කරගැනීමට හැකිවෙලා
තියෙන්නෙ. සියලූ දෙනාම එකිනෙකාට බැණ වදිමින් ආපසු ගෙදරවල්වලට ගියාලූ.</p>

<p>m%foaYfhka m%foaYhg fjkia jqj;a uQ,sl yrfhka iudkj
m%lg jQ fuu ckl;dj yÈisfhkau u;la jQfha ckjd¾.sl m%Yakhg úi÷ï fiùug iïnkaO
wjfndaO;d .súiqug wod</p>

<p>ජනතා
විමුක්ති පෙරමුණේම නිර්මාණයක් වන මෙහි ඇත්ත එම පක්ෂයේම ජාතික ලැයිස්තු
මන්ත්රීවරයකු වන අනුර කුමාර දිසානායක මහතා විසින් ජූලි 8 දා දීලංකාදීප"යේ පළවූ
සම්මුඛ සාකච්ඡාවකින් රටට හෙළිකර තිබිණ. එනම් තමන් කියන මෙම හමුදා කඳවුරු 213ට හමුදා
මුරපොළ ද (චෙක්පොයින්ට්) අයත් බවය. උතුරු නැගෙනහිර මාර්ගවල පැවති හමුදා
කඳවුරු 213ක් දීනට ඉවත් කර ඇති බවට චෝදනා කරමින් ජවිපෙ අවබෝධතා ගිවිසුම පට්ට
ගසන්නේ මෙහි යථා ස්වභාවය නොදීන නොව එය ඕනෑකමින් යටපත් කර සිය විකෘති මතවාදය
සාධාරණීකරණය කිරීමට බව මේ අනුව පෙනී යයි. තුන්වැනි බලවේගය ලෙසින් පෙනී සිටින
වගකිවයුතු දේශපාලන පක්ෂයකට තබා ගමේ ගොඩේ රස්තියාදුකාරයකුටවත් මේ අන්දමේ අසත්ය
ප්රකාශ ප්රචාරය කරහැරීමට අයිතියක් ඇතැයි නොසිතමි. ජවිපෙ ප්රසුත කළ මෙම බොරුවෙන්ම
ඔවුන්ගේ අනෙකුත් ප්රකාශ පිළිබඳව ද යළි තක්සේරු කර බැලීමට සිදුවීම අතිශයින්ම
කණගාටුවට කරුණකි.</p>

<p>හමුදා
දීචෙක්පොයින්ට්" කඳවුරු ලෙසට ගණන් තැබුවහොත් අගනුවර පිහිටි මගේ නිවස අවට ද යුද
හමුදා කඳවුරු 8-10ක් තිබී ඇත. කොළඹ නගරය තුළ පමණක් වුව මේ අන්දමේ හමුදා
කඳවුරු දෙසිය ගණනක් තිබෙන්නට ඇත.</p>

<p>හාස්යජනක
වුවද මෙය වඩාත් බියකරු වන්නේ සාමයට ජනමතය හැඩ ගැසෙමින් තිබියදී මෙවැනි අසත්ය මගින් ඊට
වන බරපතළ හානිය නිසාය.</p>

<p>සාමය තව
බොහෝ දුර බවට වාදයක් නැත. ඊට යන මාර්ගය ද අඳුරුය. කටුකොහොලින් ගහනය. යුද වාදයේ
ද අවසාන ඵලය සාමය මිස ඉතිරිවන අවසාන මිනිසුන් දෙදෙනා මරාගෙන ශූන්ය භූමියක් ඉතිරි කර තැබීම
නොවිය හැක.</p>

<p>අපිදු සාමය
සඳහා රජය හා එල්.ටී.ටී.ඊ. සංවිධානය ගෙන යන මෙම ක්රියාමාර්ගයේ අවසාන ඵලය කුමක්දීයි
නොදනිමු. මේ පිළිබඳව සර්ව ශුභවාදීව සිතීමට ද නොහැකිය. එහෙත් සාම මාවත
තුළින්ම මේ රටේ දශක ගණනාවක් ඔඩු දුවමින් පවත්නා ජනවාර්ගික ගැටලූවට විසඳුමක් අත් කර
ගැනීමට හැකි නම් එහි අගය මිනිය නොහැකිය.</p>

<p>උත්පල </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>